# äºŒé˜¶ Butterworth IIR ï¼ˆä½é€šï¼‰æ»¤æ³¢å™¨è®¾è®¡æ–‡æ¡£


## 1. å¼•è¨€

ç®€è¦ä»‹ç»æ»¤æ³¢å™¨çš„åŸç†æ¨å¯¼ã€æ¨¡å‹ä»¿çœŸä¸RTLå®ç°ã€‚

- IIRæ»¤æ³¢å™¨çš„åŸç†æ¨å¯¼ä¸ç®—æ³•ç»†èŠ‚  
- æµ®ç‚¹ä¸å®šç‚¹æ¨¡å‹ä»¿çœŸ(python)  
- RTLå®ç°(åŸºäºstratus system C)

---

### 2.1 Butterworth æ»¤æ³¢å™¨ç®€ä»‹

Butterworth æ»¤æ³¢å™¨æ˜¯ä¸€ç§å…·æœ‰æœ€å¤§é€šå¸¦å¹³å¦åº¦çš„æ¨¡æ‹Ÿæ»¤æ³¢å™¨ï¼Œå…¶é¢‘ç‡å“åº”çš„å¹³æ–¹åœ¨é€šå¸¦å†…å•è°ƒé€’å‡ï¼Œæ²¡æœ‰æ³¢çº¹ã€‚å…¶å½’ä¸€åŒ–é¢‘ç‡å“åº”ä¸ºï¼š

$$
|H(j\omega)|^2 = \frac{1}{1 + \left(\frac{\omega}{\omega_c}\right)^{2n}}
$$

å…¶ä¸­ï¼š

- Ï‰<sub>c</sub>ï¼šæˆªæ­¢è§’é¢‘ç‡  
- nï¼šæ»¤æ³¢å™¨é˜¶æ•°ï¼ˆæœ¬æ–‡ä¸­ä¸º 2ï¼‰

---

### 2.2 äºŒé˜¶å·´ç‰¹æ²ƒæ–¯æ¨¡æ‹Ÿä½é€šä¼ è¾“å‡½æ•°

äºŒé˜¶ Butterworth æ¨¡æ‹Ÿä½é€šæ»¤æ³¢å™¨çš„æ ‡å‡†å½¢å¼ä¸ºï¼š

$$
H(s) = \frac{\omega_c^2}{s^2 + \sqrt{2} \cdot \omega_c s + \omega_c^2}
$$

---

### 2.3 åŒçº¿æ€§å˜æ¢å…¬å¼ï¼ˆè¡¥å……ï¼‰

#### 2.3.1 å°†æ¨¡æ‹ŸåŸŸè½¬æ¢ä¸ºæ•°å­—åŸŸæ—¶æ‰€ä½¿ç”¨çš„åŒçº¿æ€§å˜æ¢å…¬å¼ä¸ºï¼š

$$
s = \frac{2}{T} \cdot \frac{1 - z^{-1}}{1 + z^{-1}}
$$
$$ 
T = \frac{1}{f_s}ï¼Œf_sä¸ºé‡‡æ ·é¢‘ç‡
$$


#### 2.3.2 ä»£å…¥$H(s)$ï¼š
$$H(z) = \frac{\omega_c^2}{\left( \frac{2}{T} \cdot \frac{1 - z^{-1}}{1 + z^{-1}} \right)^2 + \sqrt{2}\omega_c \left( \frac{2}{T} \cdot \frac{1 - z^{-1}}{1 + z^{-1}} \right) + \omega_c^2}$$


#### 2.3.3 åˆ†å­åˆ†æ¯åŒä¹˜$(1 + z^{-1})^2$ï¼š
$$
H(z) = \frac{ \omega_c^2 (1 + z^{-1})^2 }{
    \dfrac{4}{T^2} (1 - z^{-1})^2
    + \dfrac{2\sqrt{2}\omega_c}{T} (1 - z^{-2})
    + \omega_c^2 (1 + z^{-1})^2
}
$$

#### 2.3.4 å±•å¼€åˆ†æ¯ï¼š
$$
\text{åˆ†æ¯} = 
\underbrace{\left[ \left( \frac{2}{T} \right)^2 + \sqrt{2}\omega_c \frac{2}{T} + \omega_c^2 \right]}_{K_0} + 
\underbrace{\left[ -2 \left( \frac{2}{T} \right)^2 + 2\omega_c^2 \right]}_{K_1} z^{-1} + 
\underbrace{\left[ \left( \frac{2}{T} \right)^2 - \sqrt{2}\omega_c \frac{2}{T} + \omega_c^2 \right]}_{K_2} z^{-2}
$$

#### 2.3.5 å½’ä¸€åŒ–ä¼ é€’å‡½æ•°
$$H(z) = \frac{
\frac{\omega_c^2}{K_0} + \frac{2\omega_c^2}{K_0} z^{-1} + \frac{\omega_c^2}{K_0} z^{-2}
}{
1 + \frac{K_1}{K_0} z^{-1} + \frac{K_2}{K_0} z^{-2}
}$$
ä¸€èˆ¬å®šä¹‰ï¼š$$
\omega_c = 2 \pi f_c
$$
ä½†æ˜¯ï¼Œmatlabç­‰å·¥å…·å¯¹$\omega_c$è¿›è¡Œé¢„å¤±çœŸå˜æ¢ï¼š
$$
\omega_c = 2 f_s \tan\!\left( \frac{\pi f_c}{f_s} \right)
$$

ç³»æ•°ä¸ºï¼š
$$
\begin{aligned}
b_0 &= \omega_c^2 / K_0 \\
b_1 &= 2\omega_c^2 / K_0 \\
b_2 &= \omega_c^2 / K_0 \\
a_1 &= K_1 / K_0 \\
a_2 &= K_2 / K_0
\end{aligned}
$$

---

### 2.4 æ»¤æ³¢å™¨çš„æ—¶åŸŸå®ç°ï¼ˆå·®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼‰


ç”± IIR æ»¤æ³¢å™¨çš„ç³»ç»Ÿå‡½æ•°è¡¨è¾¾å¼ï¼š

$$
H(z) = \frac{Y(z)}{X(z)} = \frac{b_0 + b_1 z^{-1} + b_2 z^{-2}}{1 + a_1 z^{-1} + a_2 z^{-2}}
$$

å°†å…¶å˜å½¢ä¸ºï¼š

$$
Y(z) \cdot (1 + a_1 z^{-1} + a_2 z^{-2}) = X(z) \cdot (b_0 + b_1 z^{-1} + b_2 z^{-2})
$$

å¯¹ä¸Šè¿°ç­‰å¼è¿›è¡Œå±•å¼€ï¼Œå¹¶å–å Z å˜æ¢ï¼ˆå¯¹åº”å›åˆ°æ—¶åŸŸï¼‰ï¼Œå¾—åˆ°ï¼š

$$
y[n] + a_1 y[n-1] + a_2 y[n-2] = b_0 x[n] + b_1 x[n-1] + b_2 x[n-2]
$$

æ¥ç€ï¼Œæˆ‘ä»¬å°†å¸¦æœ‰ \( y[n] \) çš„é¡¹ç§»åˆ°å·¦è¾¹ï¼Œå°†å…¶è§£å‡ºä¸ºï¼š

$$
y[n] = b_0 x[n] + b_1 x[n-1] + b_2 x[n-2] - a_1 y[n-1] - a_2 y[n-2]
$$

---

### 2.5 IIRä½é€šæ»¤æ³¢å™¨çš„å…¸å‹ç‰¹æ€§
#### 2.5.1 æ»¤æ³¢å™¨ç³»æ•°å…³ç³»
| ç‰¹æ€§ | æ•°å­¦å…³ç³» | ç‰©ç†æ„ä¹‰ |
|------|----------|----------|
| **åˆ†å­å¯¹ç§°æ€§** | $b_0 = b_2$ <br> $b_1 = 2b_0$ | ä½é€šæ»¤æ³¢å™¨åœ¨é€šå¸¦å†…çš„å¯¹ç§°é¢‘ç‡å“åº”ç‰¹æ€§ |
| **ç³»æ•°å’Œ** | $\sum b = \sum a$ <br> $b_0 + b_1 + b_2 = 1 + a_1 + a_2$ | ä¿è¯æ»¤æ³¢å™¨åœ¨ç›´æµï¼ˆé›¶é¢‘ç‡ï¼‰å¤„çš„å¢ç›Šä¸º1 |
| **ç¨³å®šæ€§æ¡ä»¶** | $\|a_2\| < 1$ <br> $\|a_1\| < 1 + a_2$ | ç¡®ä¿ç³»ç»Ÿç¨³å®šï¼Œç‰¹å¾æ–¹ç¨‹çš„æ ¹åœ¨å•ä½åœ†å†… |
| **å¢ç›Šçº¦æŸ** | $H(1) = \frac{\sum b}{\sum a} = 1$ | é›¶é¢‘ç‡å“åº”ä¸º1ï¼ˆæ— è¡°å‡ï¼‰ |
| **é«˜é¢‘è¡°å‡** | $H(-1) = \frac{b_0 - b_1 + b_2}{1 - a_1 + a_2} \approx 0$ | åœ¨å¥ˆå¥æ–¯ç‰¹é¢‘ç‡å¤„æœ‰æœ€å¤§è¡°å‡ |

##### è¯´æ˜ï¼š
 - åˆ†å­å¯¹ç§°æ€§ä¸ç³»æ•°å’Œå¯ç”±å‰æ–‡çš„å…¬å¼ä¸­å¾—å‡º
 - ç¨³å®šæ€§æ¡ä»¶ä¸è§åæ–‡çš„æç‚¹ç« èŠ‚æè¿°
 - å¢ç›Šçº¦æŸä¸­, é›¶é¢‘: $z = e^{j\theta}, \theta=0, z=1 $
 - é«˜é¢‘è¡°å‡ä¸­, é«˜é¢‘: $z = e^{j\theta}, \theta=\pi, z=-1 $

#### 2.5.2 é›¶æç‚¹
##### 2.5.2.1 é›¶æç‚¹çš„å…¬å¼æ¨å¯¼ï¼š
é›¶ç‚¹ï¼š$ B(z) = b_0 + b_1 z^{-1} + b_2 z^{-2} = 0 $ åˆ©ç”¨å¯¹ç§°æ€§ $b_0 = b_2$ å’Œ $b_1 = 2b_0$å¯ä»¥å¾—åˆ° $ z=-1$

æç‚¹ï¼š$ {p_{1,2} = \frac{-a_1 \pm j \sqrt{4a_2 - a_1^2}}{2}} $

æç‚¹çš„æ¨¡ï¼š$ \sqrt{a_2}$
##### ğŸ“Œ IIR æ»¤æ³¢å™¨é›¶æç‚¹æ ¸å¿ƒæ¦‚å¿µæ€»ç»“

| æ¦‚å¿µ             | æ•°å­¦è¡¨è¾¾å¼                                                                 | ç‰©ç†æ„ä¹‰                                                                                  |
|------------------|------------------------------------------------------------------------------|-------------------------------------------------------------------------------------------|
| é›¶ç‚¹ä½ç½®         | $z_{\text{zero}} = -1$ ï¼ˆäºŒé‡æ ¹ï¼‰                                            | ä½äºå•ä½åœ†ä¸Šï¼Œå¯¹åº”å¥ˆå¥æ–¯ç‰¹é¢‘ç‡ ($f_s/2$)ï¼Œæä¾›é«˜é¢‘å®Œå…¨è¡°å‡                             |
| æç‚¹ä½ç½®         | $p_{1,2} = \dfrac{-a_1 \pm j \sqrt{4a_2 - a_1^2}}{2}$                          | å†³å®šé€šå¸¦ç‰¹æ€§ï¼Œé è¿‘ $z=1$ å¢å¼ºä½é¢‘é€šè¿‡ï¼Œè§’åº¦ $\theta$ å†³å®šè°æŒ¯é¢‘ç‡                     |
| é›¶ç‚¹æ–¹ç¨‹         | $z^2 + 2z + 1 = 0$                                                          | æºäºåˆ†å­å¤šé¡¹å¼å¯¹ç§°æ€§ $b_0 = b_2$, $b_1 = 2b_0$                                           |
| æç‚¹æ–¹ç¨‹         | $z^2 + a_1 z + a_2 = 0$                                                     | åˆ†æ¯å¤šé¡¹å¼å†³å®šç³»ç»ŸåŠ¨åŠ›å­¦ç‰¹æ€§                                                             |
| é›¶æç‚¹æ¨¡å€¼       | $r = \sqrt{a_2}$                                      | $r_{\text{pole}}$ å†³å®šè°æŒ¯å¼ºåº¦ï¼ˆ$r \uparrow \Rightarrow Q \uparrow$ï¼‰ï¼Œé›¶ç‚¹ $r=1$     |
| é›¶æç‚¹è§’åº¦ | $\theta_{\text{pole}} = \tan^{-1}\left(\dfrac{\sqrt{4a_2 - a_1^2}}{a_1}\right)$ | $\theta_{\text{pole}}$ å†³å®šè°æŒ¯é¢‘ç‡ï¼š$f_{\text{res}} = \dfrac{\theta}{2\pi}f_s$ |
| ç¨³å®šæ€§æ¡ä»¶ | $ \sqrt{a_2} < 1$  | æ‰€æœ‰æç‚¹å¿…é¡»åœ¨å•ä½åœ†å†…ï¼Œä¿è¯ç³»ç»Ÿç¨³å®š    |
| é¢‘ç‡å“åº”         | $H(e^{j\omega}) = \dfrac{\prod\| e^{j\omega} - z_k\|}{\prod\|e^{j\omega} - p_k\|}$ | é›¶ç‚¹è¡°å‡ç‰¹å®šé¢‘ç‡ï¼Œæç‚¹å¢å¼ºç‰¹å®šé¢‘ç‡ 
| ç›´æµå“åº”         | $H(1) = \dfrac{\sum b_k}{\sum a_k} = 1$                                     | ä¿è¯é›¶é¢‘ç‡ä¿¡å·æ— è¡°å‡é€šè¿‡                                                                 |
| é«˜é¢‘å“åº”         | $H(-1) = \dfrac{b_0 - b_1 + b_2}{1 - a_1 + a_2} = 0$                         | å¥ˆå¥æ–¯ç‰¹é¢‘ç‡å¤„å®Œå…¨è¡°å‡                                                                   |
| è„‰å†²å“åº”         | $h[n] = r^n \cos(\theta n) u[n]$                                             | æç‚¹å†³å®šè¡°å‡é€Ÿç‡ ($r$) å’ŒæŒ¯è¡é¢‘ç‡ ($\theta$)                                            |
| å“è´¨å› æ•°         | $Q = \dfrac{1}{2(1 - r)}$                                                   | è¡¡é‡æ»¤æ³¢å™¨é€‰æ‹©æ€§ï¼Œ$r \uparrow \Rightarrow Q \uparrow$                                   |

#### 2.5.3 å»ºç«‹æ—¶é—´ã€è¡°å‡æ•ˆåº”ã€æŒ¯é“ƒæ•ˆåº”
##### 2.5.3.1 å»ºç«‹æ—¶é—´
ä¸ºäº†æ¨å¯¼å»ºç«‹æ—¶é—´ï¼Œæˆ‘ä»¬åˆ†ææ»¤æ³¢å™¨çš„é˜¶è·ƒå“åº”ã€‚è¾“å…¥ä¸ºé˜¶è·ƒåºåˆ— $x[n] = u[n]$ï¼ˆå•ä½é˜¶è·ƒï¼‰ï¼Œå…¶ $z$ å˜æ¢ä¸ºï¼š

$$
X(z) = \frac{1}{1 - z^{-1}}
$$

è¾“å‡ºçš„ $z$ å˜æ¢ä¸ºï¼š

$$
Y(z) = H(z) \cdot X(z) = H(z) \cdot \frac{1}{1 - z^{-1}}
$$

å‡è®¾ $H(z)$ çš„åˆ†æ¯å¤šé¡¹å¼æœ‰ä¸¤ä¸ªæç‚¹ $p_1$ å’Œ $p_2$ï¼ˆå¤å…±è½­ï¼‰ï¼Œä¸” $H(z)$ åœ¨ $z = 1$ å¤„æ— æç‚¹ï¼ˆå³ç›´æµå¢ç›Šå­˜åœ¨ï¼‰ï¼Œåˆ™ $Y(z)$ å¯è¡¨ç¤ºä¸ºéƒ¨åˆ†åˆ†å¼åˆ†è§£ï¼š

$$
Y(z) = \frac{A}{1 - z^{-1}} + \frac{B}{1 - p_1 z^{-1}} + \frac{C}{1 - p_2 z^{-1}}
$$
å…¶ä¸­ï¼š
 - $ \frac{A}{1 - z^{-1}} $, å…¶é€†$z$å˜æ¢$Au[n]$,æ˜¯ç¨³æ€çš„å¢ç›Š
 - $ \frac{B}{1 - p_1 z^{-1}} $, å…¶é€†$z$å˜æ¢$B p_1^n u[n]$,æ˜¯ä»¥$p_1$æç‚¹ä¸ºæ ¸å¿ƒçš„è¡°å‡å“åº”
 - $ \frac{C}{1 - p_2 z^{-1}} $, å…¶é€†$z$å˜æ¢$C p_2^n u[n]$,æ˜¯ä»¥$p_2$æç‚¹ä¸ºæ ¸å¿ƒçš„è¡°å‡å“åº”
 - è€ƒè™‘åˆ°$p_1$ $p_2$ä¸ºå…±è½­å¤æ•°ï¼Œ$\frac{B}{1 - p_1 z^{-1}} + \frac{C}{1 - p_2 z^{-1}}$åœ¨æ—¶åŸŸçš„å“åº”$B p_1^n u[n] + C p_2^n u[n]$å¯ä»¥è½¬å˜ä¸º$e[n] = D r^n \cos(\theta n + \phi)$, $D$ç»è¿‡æ¨å¯¼ï¼Œçº¦ä¸º1

å¯ä»¥çœ‹åˆ°ï¼ŒIIRæ»¤æ³¢å™¨å¯¹äºé˜¶è·ƒå“åº”å¯ä»¥æ‹†åˆ†ä¸ºå¸¸é‡å¢ç›Š+æŒ‡æ•°è¡°å‡ï¼›å½“æŒ‡æ•°è¡°å‡é¡¹è¾¾åˆ°é¢„æœŸçš„æŠ–åŠ¨èŒƒå›´ $ \alpha=0.01$ æ—¶ï¼Œæˆ‘ä»¬åˆ¤å®šæ»¤æ³¢å™¨è¾¾åˆ°ç¨³å®šï¼Œå…¶å»ºç«‹æ—¶é—´ä¸º$t_s = n_s T \approx \frac{ \ln(1/\alpha) \cdot T }{ |\ln r|}=\frac{ 2 \ln(\alpha) \cdot T }{ \ln a_2}$
å…¶ä¸­ $T$ æ˜¯é‡‡æ ·æ—¶é—´

##### 2.5.3.2 è¡°å‡æ•ˆåº”ä¸æŒ¯é“ƒæ•ˆåº”ï¼š
ç”±å‰æ–‡æ¨å¯¼å¯ä»¥çŸ¥é“ï¼ŒIIRæ»¤æ³¢å™¨çš„æ—¶åŸŸå“åº”å¯ä»¥æ‹†åˆ†ä¸ºå¸¸é‡çš„é˜¶è·ƒä¿¡å·+è¡°å‡çš„ä½™å¼¦ä¿¡å·ï¼Œè¡°å‡çš„ä½™å¼¦ä¿¡å·åœ¨æ—¶åŸŸä¸Šè¡¨ç°ä¸ºæŒ¯é“ƒï¼›

æŒ¯é“ƒçš„å¹…å€¼: $r^n =a_2^{n/2}$

æŒ¯é“ƒçš„å‘¨æœŸ: $T=\dfrac{2 \pi}{\theta} = \dfrac{2 \pi} {\arctan\left( \dfrac{\sqrt{4 a_2 - a_1^2}}{\left| a_1 \right|} \right) }$

###### Dçš„æ¨å¯¼ï¼ˆè®¡ç®—å¤ªå¤æ‚ï¼Œåç»­å¾…è¡¥å……ï¼‰

##### 2.5.3.3 è¿‡å†²ï¼š

å¯¹äºé˜¶è·ƒè¾“å…¥ä¿¡å·ï¼Œè¾“å‡ºä¿¡å·é¦–å…ˆé«˜äºè¾“å‡ºå€¼ï¼Œç„¶ååœ¨ç›®æ ‡å€¼é™„è¿‘éœ‡è¡ï¼Œè¿‡å†²çš„å¹…åº¦ä¸æˆªæ­¢é¢‘ç‡æ— å…³ï¼›åœ¨ä½é€šæ»¤æ³¢å™¨ä¸­ï¼Œè¿‡å†²å¹…åº¦çº¦ä¸º4.3%
![over_r](./pic/over_r.png)



### 2.6 IIRä½é€šæ»¤æ³¢å™¨çš„é‡åŒ–è¯¯å·®åˆ†æ
IIRæ»¤æ³¢å™¨çš„æµ®ç‚¹ä¼ é€’å‡½æ•°å¦‚å‰æ–‡æ‰€è¿°ï¼š
$$
H(z) = \frac{Y(z)}{X(z)} = \frac{b_0^{\text{float}} + b_1^{\text{float}} z^{-1} + b_2^{\text{float}} z^{-2}}{1 + a_1^{\text{float}} z^{-1} + a_2^{\text{float}} z^{-2}}
$$
åœ¨å®é™…ç¡¬ä»¶å®ç°(atria2, Pollux)æ—¶ï¼Œè¾“å…¥ä¸ºS16å®šç‚¹æ•°(è¾“å…¥ç”±æ¨¡æ‹Ÿä¼ ç»™æ•°å­—ï¼Œä¸éœ€è¦é‡åŒ–);æ»¤æ³¢å™¨ç³»æ•°é‡åŒ–è‡³U16,é‡åŒ–ç³»æ•°ä¸º$2^{-15}$,æ•°å€¼èŒƒå›´[0, 2);åé¦ˆçš„çš„$y_1$ $y_2$ä¸ºS16.11,åŒ…å«S16çš„æ•´æ•°éƒ¨åˆ†ä¸*U11*çš„å°æ•°éƒ¨åˆ†ã€‚

IIRæ»¤æ³¢å™¨çš„é‡åŒ–è¯¯å·®åŒ…å«2éƒ¨åˆ†:**æ»¤æ³¢å™¨ç³»æ•°çš„é‡åŒ–è¯¯å·®ä¸åé¦ˆ$y_1$ $y_2$çš„é‡åŒ–è¯¯å·®ã€‚éœ€è¦æ³¨æ„çš„æ˜¯ï¼Œç”±äºåé¦ˆè·¯å¾„ä¸è¡°å‡æ•ˆåº”çš„å­˜åœ¨ï¼Œé‡åŒ–è¯¯å·®ä¼šç§¯ç´¯å¹¶æ”¾å¤§è‡³ç‰¹å®šå€ç‡åç¨³å®šã€‚**ã€‚

å¯ä»¥è¿è¡Œä»¿çœŸä»£ç  **IIR_quant_error_simulator.ipynb** è§‚æµ‹è¯¯å·®

#### 2.6.1 ç³»æ•°é‡åŒ–è¯¯å·®(å¿½è§†åé¦ˆ$y_1$ $y_2$çš„é‡åŒ–è¯¯å·®)
##### 2.6.1.1 ä½é¢‘(å¸¸æ•°) è¾“å…¥çš„é‡åŒ–è¯¯å·®
å½“è¾“å…¥ä¿¡å·ä¸ºå¹…å€¼ä¸ºSignalRangeçš„å¸¸æ•°æˆ–ä½é¢‘ä¿¡å·æ—¶ï¼Œ$z=1$
$$
\frac{Y^{float}}{X} = \frac{b_0^{\text{float}} + b_1^{\text{float}} z^{-1} + b_2^{\text{float}} z^{-2}}{1 + a_1^{\text{float}} z^{-1} + a_2^{\text{float}} z^{-2}}=\frac{b_0^{\text{float}}+b_1^{\text{float}}+b_2^{\text{float}}}{1+a_1^{\text{float}}+a_2^{\text{float}}}=\frac{\Sigma{b}}{\Sigma{a}}
$$

IIRæ»¤æ³¢å™¨çš„ç³»æ•°åœ¨è¿›è¡Œå®šç‚¹é‡åŒ–æ—¶ï¼Œå…¶ä¼ é€’å‡½æ•°ä¸ºï¼š
$$
b_0^{\text{fix}} = b_0^{\text{float}} + \delta_{b_0} \\
b_1^{\text{fix}} = b_1^{\text{float}} + \delta_{b_1} \\
b_2^{\text{fix}} = b_2^{\text{float}} + \delta_{b_2} \\
a_1^{\text{fix}} = a_1^{\text{float}} + \delta_{a_1} \\
a_2^{\text{fix}} = a_2^{\text{float}} + \delta_{a_2} \\
\delta_{b}=\delta_{b_0} + \delta_{b_1} + \delta_{b_2}\\
\delta_{a}=\delta_{a_1} + \delta_{a_2}\\
H(z)^{fix} = \frac{Y^{fix}}{X} = \frac{b_0^{\text{fix}} + b_1^{\text{fix}} z^{-1} + b_2^{\text{fix}} z^{-2}}{1 + a_1^{\text{fix}} z^{-1} + a_2^{\text{fix}} z^{-2}} = \frac{b_0^{\text{fix}} + b_1^{\text{fix}} + b_2^{\text{fix}} }{1 + a_1^{\text{fix}} + a_2^{\text{fix}} }=\frac{\Sigma{b}+\delta_{b}}{\Sigma{a}+\delta_{a}}
$$
æ€»çš„é‡åŒ–è¯¯å·®ä¸ºï¼š
$$
CoeffQuantError=Y^{fix}-Y^{float}=(\frac{\Sigma{b}+\delta_{b}}{\Sigma{a}+\delta_{a}}-\frac{\Sigma{b}}{\Sigma{a}})X=\frac{\Sigma{a}\Sigma{b}+\Sigma{b}\delta_{a}-\Sigma{a}\Sigma{b}-\Sigma{a}\delta_{b}}{(\Sigma{a}+\delta_{a})\Sigma{a}}X
$$
è€ƒè™‘åˆ°ä½é€šæ»¤æ³¢å™¨ä¸­ï¼Œ$\Sigma{a}=\Sigma{b}$ä¸”$\delta_{a}<<\Sigma{a}$,ä¸Šå¼å¯ä»¥è¿›ä¸€æ­¥ä¼˜åŒ–ï¼š
$$
CoeffQuantError=\frac{\Sigma{b}\delta_{a}-\Sigma{a}\delta_{b}}{\Sigma{a} \Sigma{a}}X=\frac{\delta_{a}-\delta_{b}}{\Sigma{a}}X=\frac{\delta_{a}-\delta_{b}}{\Sigma{a}}\text{SignalRange}
$$
å…¶ä¸­ï¼Œ$\Sigma{a}$ä¸$\delta_{a}-\delta_{b}$åœ¨è®¾ç½®æˆªè‡³é¢‘ç‡ä¸é‡åŒ–ç³»æ•°(ä½å®½)æ—¶å³å¯ç¡®å®šã€‚
##### 2.6.1.2 ä½é¢‘(å¸¸æ•°) è¾“å…¥çš„é‡åŒ–è¯¯å·®
åœ¨è¾“å…¥ä¿¡å·é¢‘ç‡ä¸ä¸º0æ—¶ï¼Œä¼ é€’å‡½æ•°$H(z)$å†…çš„$z$æ— æ³•å–0ï¼›å› æ­¤å®é™…çš„å™ªå£°è¯¯å·®éœ€è¦é€šè¿‡ä»¿çœŸå¾—åˆ°ã€‚ç”±å®éªŒç»“æœå¯ä»¥è§‚æµ‹åˆ°ï¼šéšç€é¢‘ç‡å¢åŠ åˆ°fcï¼Œé‡åŒ–å™ªå£°é€æ¸å¢åŠ ï¼Œçº¦è¾¾åˆ°1.5å€ï¼›è¶…è¿‡æˆªè‡³é¢‘ç‡ï¼Œé‡åŒ–å™ªå£°è¡°å‡ã€‚

#### 2.6.2 åé¦ˆ$y_1$ $y_2$çš„é‡åŒ–è¯¯å·®(å¿½è§†æ»¤æ³¢å™¨ç³»æ•°çš„é‡åŒ–è¯¯å·®)
å½“åé¦ˆå›è·¯$y_1$ä¸$y_2$çš„ä½å®½è¾ƒå°æ—¶ï¼Œåé¦ˆå›è·¯çš„é‡åŒ–å™ªå£°æ— æ³•å¿½è§†ï¼Œåœ¨å®šç‚¹æ¨¡å‹ä»¿çœŸ/RTLå®ç°æ—¶ï¼Œè®¾ç½®åé¦ˆ$y_1 y_2$çš„å°æ•°ä½å®½ä¸º$r_b$
$$
y[n] = b_0 x[n] + b_1 x[n-1] + b_2 x[n-2] - âŒŠa_1 y[n-1] + a_2 y[n-2]âŒ‹)>>r_b
$$
å…¶ä¸­ï¼ŒâŒŠxâŒ‹ä¸ºå‘ä¸‹å–æ•´ï¼›$b_0 b_1 b_2 a_1 a_2$å‡ä¸ºU1.15çš„å®šç‚¹æ•° $x[n]$ä¸ºS16çš„å®šç‚¹æ•°ï¼Œ$y[n-1]$ä¸$y[n-2]$å‡ä¸ºç”¨äºåé¦ˆçš„S$16.r_b$çš„å®šç‚¹æ•°ã€‚ä¸‹è¿°ä»£ç å±•ç¤ºäº†$\Sigma(bx)-\Sigma(ay)$çš„æ•°æ®ç±»å‹;
```
sum = 0 1 1 0 1 0 1 0 1 1 0 1 1 1 1 0 0 0 0 0 1 1 1 1 1 0 1 0 1 0 1 0
      â””â”€â”€â”€Integer (High S16 bits) â”€â”€â”˜ â””â”€â”€â”€Fraction (Low 16 bits)â”€â”€â”€â”€â”˜
      <---------------  used for feed back  --------------->
      <--- Y(usd for y[n]output) ---> <----Reserved rb ---->
```
ç”±ä¸Šè¿°$y[n]$çš„æ—¶åºå…¬å¼å¯ä»¥å¾—åˆ°å®é™…çš„ä¼ é€’å‡½æ•°;éœ€è¦æ³¨æ„çš„æ˜¯ï¼Œåœ¨æœ¬å°ç« èŠ‚çš„å…¬å¼æ¨å¯¼ä¸­ä¸­ï¼Œå¿½è§†æ»¤æ³¢å™¨ç³»æ•°çš„å®šç‚¹è¯¯å·®ï¼Œå³$b^{float}=b^{fix}$ï¼›æ­¤å¤–ï¼Œåé¦ˆçš„é‡åŒ–å™ªå£°æ˜¯ä¸è¾“å…¥$X$æ— å…³ï¼š
$$
H(z)^{fix} = \frac{Y^{fix}}{X} = \frac{b_0 + b_1z^{-1} + b_2z^{-2}}{1 + a_1 z^{-1} + a_2z^{-2} + \delta_{y}} 
$$
å…¶ä¸­ï¼Œ$\delta_{y}$æ˜¯å¼•å…¥çš„é‡åŒ–è¯¯å·®å°é‡ï¼Œå¯ä»¥å¾—åˆ°åé¦ˆè¯¯å·®ï¼š
$$
FeedbackQuantError=Y^{fix}-Y^{float}=(\frac{\Sigma{b}}{\Sigma{a}+\delta_{y}}-\frac{\Sigma{b}}{\Sigma{a}})=\frac{\Sigma{a}\Sigma{b}-\Sigma{a}\Sigma{b}-\Sigma{b}\delta_{y}}{(\Sigma{a}+\delta_{y})\Sigma{a}}=\frac{\delta_{y}}{\Sigma{b}+\delta_{y}}=\frac{\delta_{y}}{\Sigma{b}}=\frac{2 ^ {-r_b}}{\Sigma{b}}
$$

#### 2.6.3 å¤šçº§æ¨¡å—çº§è”å¼•å…¥è¾“å…¥é‡åŒ–è¯¯å·®
$$
FeedbackQuantError=Y^{fix}-Y^{float}=\frac{\Sigma{b}\delta_{x}}{\Sigma{a}}=\delta_{x}
$$
å³è¾“å‡ºçš„é‡åŒ–è¯¯å·®ä¸ºè¾“å…¥çš„é‡åŒ–è¯¯å·®çš„ç›´ä¼ ï¼Œæ— å¢ç›Šã€‚

# è°æŒ¯ç›¸å…³ç†è®ºè¡¥å……ï¼š
> ä» **äºŒé˜¶ IIR æç‚¹ç»“æ„** å‡ºå‘ï¼Œä¸¥æ ¼æ¨å¯¼  
> **ç¦»æ•£æŒ¯è¡é¢‘ç‡ï¼ˆæç‚¹è§’åº¦ï¼‰Î¸ ä¸ é¢‘ç‡å“åº”è°æŒ¯å³°å€¼å‡ºç°ä½ç½®ä¹‹é—´çš„å…³ç³»**ï¼Œ  
> å¹¶è§£é‡Šä¸ºä»€ä¹ˆå·¥ç¨‹ä¸­å¸¸è¯´  
> **â€œè°æŒ¯é¢‘ç‡ â‰ˆ Î¸â€**ã€‚

---

## 1. äºŒé˜¶ IIR çš„æç‚¹å½¢å¼

åªè€ƒè™‘æç‚¹ï¼ˆåˆ†å­å…ˆå¿½ç•¥ï¼‰ï¼š

\[
H(z)=\frac{1}{1-2r\cos\theta\,z^{-1}+r^2 z^{-2}}
\]

å¯¹åº”æç‚¹ä¸ºï¼š

\[
\boxed{z_{1,2}=r e^{\pm j\theta}}
\]

å…¶ä¸­ï¼š

- \(r\)ï¼šæç‚¹åŠå¾„ï¼ˆé˜»å°¼ã€Q å€¼ï¼‰
- \(\theta\)ï¼šæç‚¹è§’åº¦ï¼ˆç¦»æ•£è§’é¢‘ç‡ï¼‰

---

## 2. åœ¨å•ä½åœ†ä¸Šè®¡ç®—é¢‘ç‡å“åº”

é¢‘ç‡å“åº”å®šä¹‰ä¸ºï¼š

\[
H(e^{j\omega})=H(z)\big|_{z=e^{j\omega}}
\]

ä»£å…¥å¾—ï¼š

\[
H(e^{j\omega})
=\frac{1}{1-2r\cos\theta\,e^{-j\omega}+r^2 e^{-j2\omega}}
\]

---

## 3. åˆ†æ¯çš„å‡ ä½•åˆ†è§£ï¼ˆå…³é”®æ­¥éª¤ï¼‰

åˆ†æ¯å¯ä»¥å› å¼åˆ†è§£ä¸ºï¼š

\[
1-2r\cos\theta z^{-1}+r^2 z^{-2}=(1-r e^{j\theta}z^{-1})(1-r e^{-j\theta}z^{-1})
\]

ä»¤ \(z=e^{j\omega}\)ï¼š

\[
D(\omega)
=(1-r e^{-j(\omega-\theta)})(1-r e^{-j(\omega+\theta)})
\]

---

## 4. å¹…åº¦å¹³æ–¹è¡¨è¾¾å¼

åˆ©ç”¨æ’ç­‰å¼ï¼š

\[
|1-r e^{-jx}|^2 = 1+r^2-2r\cos x
\]

å¾—åˆ°ï¼š

\[
\boxed{
|H(e^{j\omega})|^2 =\frac{1}{
(1+r^2-2r\cos(\omega-\theta))\;
(1+r^2-2r\cos(\omega+\theta))
}
}
\]

### ç‰©ç†è§£é‡Š

- é¢‘ç‡å“åº”æ˜¯åœ¨ **å•ä½åœ†** ä¸Šæ‰«é¢‘
- åˆ†æ¯ä¸¤é¡¹åˆ†åˆ«è¡¨ç¤ºå•ä½åœ†ç‚¹åˆ°ä¸¤ä¸ªå…±è½­æç‚¹æ–¹å‘çš„â€œè·ç¦»å‡½æ•°â€
- **å¹…åº¦æœ€å¤§ â‡” åˆ†æ¯æœ€å° â‡” å•ä½åœ†æœ€æ¥è¿‘æç‚¹**

---

## 5. è°æŒ¯é¢‘ç‡çš„æ•°å­¦å®šä¹‰

è°æŒ¯é¢‘ç‡ \(\omega_{\text{peak}}\) å®šä¹‰ä¸ºï¼š

\[
\omega_{\text{peak}}=\arg\max_\omega |H(e^{j\omega})|
\]

ç­‰ä»·äºæœ€å°åŒ–åˆ†æ¯ï¼š

\[
P(\omega)=(1+r^2-2r\cos(\omega-\theta))\;(1+r^2-2r\cos(\omega+\theta))
\]

---

## 6. æå€¼æ¡ä»¶æ¨å¯¼ï¼ˆç»“æœï¼‰

å¯¹ \(\ln P(\omega)\) æ±‚å¯¼å¹¶ä»¤å…¶ä¸º 0ï¼Œå¯å¾—åˆ°è§£æè§£ï¼š

\[
\boxed{\cos\omega_{\text{peak}}=\frac{(1+r^2)\cos\theta}{2r}}
\]

å› æ­¤è°æŒ¯é¢‘ç‡ä¸ºï¼š

\[
\boxed{
\omega_{\text{peak}}=\arccos\!\left(\frac{(1+r^2)\cos\theta}{2r}\right)
}
\]

è¿™æ˜¯ **ä¸¥æ ¼çš„æ•°å­¦ç»“æœ**ã€‚

---

## 7. ä¸ºä»€ä¹ˆå·¥ç¨‹ä¸Šå¸¸è¯´â€œè°æŒ¯é¢‘ç‡ â‰ˆ Î¸â€ï¼Ÿ

å½“æç‚¹é è¿‘å•ä½åœ†ï¼ˆé«˜ Qï¼‰ï¼š

\[
r \rightarrow 1
\]

åˆ™ï¼š

\[
\frac{1+r^2}{2r} \rightarrow 1
\]

ä»è€Œï¼š

\[
\cos\omega_{\text{peak}} \approx \cos\theta
\quad\Rightarrow\quad
\boxed{\omega_{\text{peak}} \approx \theta}
\]

### å‡ ä½•ç›´è§‰

- å½“ \(r\) æ¥è¿‘ 1 æ—¶ï¼Œæç‚¹å‡ ä¹è´´ç€å•ä½åœ†
- å•ä½åœ†åœ¨ \(\omega=\theta\) æ–¹å‘ä¸Šæœ€æ¥è¿‘æç‚¹
- å¹…åº¦å³°å€¼è‡ªç„¶å‡ºç°åœ¨è¯¥è§’åº¦é™„è¿‘

---

## 11. Q ä¸æç‚¹åŠå¾„ r çš„è¿‘ä¼¼å…³ç³»ï¼š\(Q \approx \dfrac{1}{2(1-r)}\) æ€ä¹ˆæ¥çš„ï¼Ÿ

> è¿™ä¸€èŠ‚æ¨å¯¼ä¸€ä¸ª**å¸¸ç”¨å·¥ç¨‹ä¼°è®¡**ï¼šå½“æç‚¹å¾ˆé è¿‘å•ä½åœ†ï¼ˆ\(r\approx 1\)ï¼Œçª„å¸¦è°æŒ¯ã€é«˜ Qï¼‰æ—¶ï¼Œ
> \[
> Q \approx \frac{1}{2(1-r)}
> \]
> æ›´ç²¾ç¡®ä¸€ç‚¹ï¼ˆå¸¦ä¸Šä¸­å¿ƒé¢‘ç‡ï¼‰ï¼š
> \[
> \boxed{Q \approx \frac{\omega_0}{2(1-r)} \quad\text{å…¶ä¸­}\ \omega_0\approx \theta}
> \]
> è®¸å¤šåœºæ™¯æŠŠ \(\omega_0\) è§†ä½œâ€œé‡çº§å¸¸æ•°â€ï¼ˆä¾‹å¦‚å½’ä¸€åŒ–åˆ° 1 rad/sample æˆ–è€…åªåšæ•°é‡çº§ä¼°è®¡ï¼‰ï¼Œå°±å¾—åˆ° \(Q\approx 1/[2(1-r)]\)ã€‚

---

### 11.1 ä»â€œè°æŒ¯å™¨æç‚¹â€å‡ºå‘

äºŒé˜¶è°æŒ¯å™¨ï¼ˆå¿½ç•¥åˆ†å­ï¼‰ï¼š
\[
H(z)=\frac{1}{1-2r\cos\theta\,z^{-1}+r^2 z^{-2}}
\]
æç‚¹ï¼š
\[
z_{1,2}=re^{\pm j\theta}
\]

é¢‘ç‡å“åº”ï¼ˆå•ä½åœ† \(z=e^{j\omega}\)ï¼‰çš„å¹…åº¦å¹³æ–¹ï¼ˆå‰æ–‡å·²å¾—ï¼‰ï¼š
\[
|H(e^{j\omega})|^2=
\frac{1}{
(1+r^2-2r\cos(\omega-\theta))\;
(1+r^2-2r\cos(\omega+\theta))
}
\]

---

### 11.2 çª„å¸¦è°æŒ¯çš„å…³é”®è¿‘ä¼¼ï¼šåªçœ‹â€œé è¿‘ \(\omega=\theta\)â€çš„é‚£ä¸€é¡¹

å½“ \(\omega\) åœ¨ \(\theta\) é™„è¿‘ï¼ˆè®¾ \(\Delta=\omega-\theta\) å¾ˆå°ï¼‰ï¼Œç¬¬ä¸€é¡¹
\[
A(\Delta)=1+r^2-2r\cos(\Delta)
\]
ä¼šå˜å¾—éå¸¸å°ï¼ˆä¸»å¯¼å³°å€¼ï¼‰ï¼Œè€Œç¬¬äºŒé¡¹
\[
B(\omega)=1+r^2-2r\cos(\omega+\theta)
\]
åœ¨ \(\omega\approx \theta\) é™„è¿‘å˜åŒ–ç›¸å¯¹è¾ƒæ…¢ï¼Œå¯è¿‘ä¼¼è§†ä¸ºå¸¸æ•°ã€‚

å› æ­¤ï¼Œåœ¨å³°å€¼é™„è¿‘æœ‰è¿‘ä¼¼ï¼š
\[
|H(e^{j\omega})|^2 \propto \frac{1}{A(\Delta)}
\]

---

### 11.3 ç”¨å°è§’åº¦å±•å¼€æŠŠ \(A(\Delta)\) å˜æˆâ€œæ ‡å‡†äºŒæ¬¡å½¢å¼â€

å°è§’åº¦è¿‘ä¼¼ï¼š
\[
\cos(\Delta)\approx 1-\frac{\Delta^2}{2}
\]

ä»£å…¥ï¼š
\[
\begin{aligned}
A(\Delta)
&=1+r^2-2r\left(1-\frac{\Delta^2}{2}\right) \\
&=(1-r)^2 + r\Delta^2
\end{aligned}
\]

æ‰€ä»¥å³°å€¼é™„è¿‘ï¼š
\[
|H(e^{j\omega})|^2 \propto \frac{1}{(1-r)^2+r\Delta^2}
\]

---

### 11.4 ç”¨ 3 dB å¸¦å®½å®šä¹‰ BWï¼Œå¾—åˆ° \(\text{BW}\approx 2(1-r)\)

å³°å€¼åœ¨ \(\Delta=0\)ï¼š
\[
A(0)=(1-r)^2
\]

3 dB ç‚¹å®šä¹‰ä¸ºåŠŸç‡å‡åŠï¼ˆå¹…åº¦å¹³æ–¹å‡åŠï¼‰ï¼š
\[
\frac{1}{A(\Delta_{3\text{dB}})}=\frac{1}{2}\cdot\frac{1}{A(0)}
\quad\Rightarrow\quad
A(\Delta_{3\text{dB}})=2A(0)=2(1-r)^2
\]

å¸¦å…¥ \(A(\Delta)=(1-r)^2+r\Delta^2\)ï¼š
\[
(1-r)^2+r\Delta_{3\text{dB}}^2=2(1-r)^2
\Rightarrow
r\Delta_{3\text{dB}}^2=(1-r)^2
\]

å› æ­¤ï¼š
\[
\Delta_{3\text{dB}}=\frac{1-r}{\sqrt{r}}\approx (1-r)\quad (r\approx 1)
\]

3 dB **å…¨å¸¦å®½**ï¼ˆä¸¤ä¾§ï¼‰ä¸ºï¼š
\[
\boxed{\text{BW}\approx 2\Delta_{3\text{dB}}\approx 2(1-r)}
\]
è¿™é‡Œ BW çš„å•ä½æ˜¯ **rad/sample**ã€‚

---

### 11.5 ç”¨ Q çš„å®šä¹‰å¾—åˆ° \(Q\) ä¸ \(r\) çš„å…³ç³»

çª„å¸¦ç³»ç»Ÿå¸¸ç”¨å®šä¹‰ï¼š
\[
\boxed{Q=\frac{\omega_0}{\text{BW}}}
\]

å¯¹äºŒé˜¶è°æŒ¯å™¨ï¼Œä¸­å¿ƒè§’é¢‘ç‡è¿‘ä¼¼ï¼š
\[
\omega_0 \approx \theta
\]

ä»£å…¥ BW è¿‘ä¼¼ï¼š
\[
\boxed{
Q \approx \frac{\omega_0}{2(1-r)} \approx \frac{\theta}{2(1-r)}
}
\]

---

### 11.6 ä¸ºä»€ä¹ˆå¾ˆå¤šèµ„æ–™å†™æˆ \(Q \approx \dfrac{1}{2(1-r)}\)ï¼Ÿ

è¿™æ˜¯è¿›ä¸€æ­¥åšäº†â€œé‡çº§/å½’ä¸€åŒ–â€ç®€åŒ–çš„ç‰ˆæœ¬ï¼Œå¸¸è§åŸå› åŒ…æ‹¬ï¼š

- æŠŠ \(\omega_0\) è§†ä¸º O(1)ï¼ˆæ¯”å¦‚åœ¨ä¸­é¢‘æ®µ \(\theta\) ä¸å¤ªå°ã€ä¸å¤ªé è¿‘ \(\pi\)ï¼‰åšå·¥ç¨‹ä¼°è®¡ï¼›
- æˆ–è€…åœ¨ç‰¹å®šè®¾è®¡/å½’ä¸€åŒ–ä¸­é»˜è®¤ \(\omega_0\approx 1\) rad/sampleï¼›
- æˆ–è€…åªå…³å¿ƒâ€œ\(r\) è¶Šæ¥è¿‘ 1ï¼ŒQ è¶Šå¤§â€çš„å°ºåº¦å…³ç³»ã€‚

å› æ­¤å¸¸è§ç®€å¼ï¼š
\[
\boxed{Q \approx \frac{1}{2(1-r)}\quad (r\approx 1,\ \text{çª„å¸¦ä¼°è®¡})}
\]

---

### 11.7 é€‚ç”¨æ¡ä»¶ï¼ˆå¾ˆé‡è¦ï¼‰

ä¸Šè¿°æ¨å¯¼ä¾èµ–ï¼š

- \(r\) å¾ˆæ¥è¿‘ 1ï¼ˆé«˜ Qã€çª„å¸¦ï¼‰
- åœ¨å³°å€¼é™„è¿‘ç”¨å°è§’åº¦è¿‘ä¼¼ï¼ˆ\(|\Delta| \ll 1\)ï¼‰
- åˆ†æ¯ä¸­å¦ä¸€é¡¹åœ¨å³°å€¼é™„è¿‘å˜åŒ–è¾ƒæ…¢ï¼ˆå¯å½“å¸¸æ•°ï¼‰

è‹¥ \(r\) ä¸æ¥è¿‘ 1ï¼ˆå®½å¸¦ï¼‰ï¼Œæˆ– \(\theta\) éå¸¸é è¿‘ 0 / \(\pi\)ï¼Œåˆ™è¯¥è¿‘ä¼¼ä¼šå˜å·®ï¼Œå»ºè®®ç”¨ç²¾ç¡®é¢‘å“æ•°å€¼æ³•æ±‚å¸¦å®½ä¸ Qã€‚


## 8. Î¸ã€rã€è°æŒ¯çš„è§’è‰²åˆ†å·¥æ€»ç»“

| å‚æ•° | å†³å®šçš„ç‰©ç†é‡ |
|----|------------|
| \(\theta\) | è°æŒ¯ä¸­å¿ƒé¢‘ç‡ï¼ˆä½ç½®ï¼‰ |
| \(r\) | è°æŒ¯å¼ºåº¦ã€Q å€¼ã€å¸¦å®½ |
| \(r \to 1\) | å°–é”è°æŒ¯ï¼Œå³°å€¼é¢‘ç‡ â‰ˆ Î¸ |
| \(r\) å° | å¼ºé˜»å°¼ï¼Œå³°å€¼åç§»æˆ–ä¸æ˜æ˜¾ |

---

## 9. æ¢ç®—ä¸ºå®é™…é¢‘ç‡ï¼ˆHzï¼‰

è‹¥é‡‡æ ·ç‡ä¸º \(F_s\)ï¼Œåˆ™ï¼š

\[
\boxed{
f_{\text{peak}} = \frac{\omega_{\text{peak}}}{2\pi}\,F_s
}
\]

---

## 10. ä¸€å¥è¯ç»ˆææ€»ç»“

> **äºŒé˜¶ IIR ä¸­ï¼Œæç‚¹è§’åº¦ Î¸ å†³å®šç³»ç»Ÿâ€œæƒ³æŒ¯â€çš„æ–¹å‘ï¼›  
> å½“é˜»å°¼è¾ƒå°ï¼ˆrâ‰ˆ1ï¼‰æ—¶ï¼Œé¢‘ç‡å“åº”çš„è°æŒ¯å³°å€¼å°±å‡ºç°åœ¨ Î¸ é™„è¿‘ã€‚**